\documentclass{opaper}

\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\tl}{\triangleleft}
\newcommand{\maybe}{(возможно, не требуется по билету) }
\newcommand{\sobaka}{= )}

\begin{document}
  \task{Вопрос 3.}{Достижимые и производящие символы. Теорема о приведенной грамматике.
  Теорема об ε-свободной грамматике. Устранение циклов.}

  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Производящий нетерминальный символ}
    /{- нетерминал, если из него выводима цепочка над основным алфавитом.},
    %
    {Достижимый нетерминальный символ}
    /{- нетерминал, если он является аксиомой или содержится в некоторой цепочке,
    выводимой из аксиомы.},
    %
    {Приведённая грамматика}
    /{- КС-грамматика, если любой вспомогательный символ этой грамматики
    является достижимым и производящим.},
    %
    {Аннулирующее правило [$\eps$-правило]}
    /{- правило вида $A\then\eps$.
    \mnext Прим. от автора: Если $A \thenn^* \eps$, то $A$ также является
    аннулирующим.},
    %
    {Аннулирующий нетерминальный символ $B$}
    /{- $B$, если $B\thenn^*\eps$.},
    %
    {[$Ann(G)$]}
    /{- множество аннулирующих символов грамматики $G$.},
    %
    {$\eps$-свободная грамматика}
    /{- КС-грамматика, если она либо содержит единственное $\eps$-правило
    $S\then\eps$, причем аксиома $S$ не появляется в правых частях правил
    вывода, либо не содержит $\eps$-правил вообще.},
    %
    {Циклический вывод}
    /{- Вывод вида $A \thenn^+ A$.},
    %
    {Цепное правило}
    /{- Правило вида $A\then B$.
    \mnext От автора: т.е. из одного нетерминала выводится один нетерминал.}
  }

  \bigskip
  \m{}ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \medskip
  \olistm {
    {Алгоритм нахождения производящих символов грамматики}
    /{\later},
    %
    {Алгоритм нахождения достижимых символов грамматики}
    /{\later},
    %
    {Теорема о приведённой грамматике}
    /{Грамматика является приведенной тогда и только тогда, когда каждое ее
    правило участвует в выводе из аксиомы некоторой терминальной цепочки.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Алгоритм нахождения аннулирующих символов грамматики}
    /{\later},
    %
    {Теорема о сущенствовании $\eps$-свободной грамматики}
    /{Для любой КС-грамматики $G$ существует эквивалентная ей $\eps$-свободная
    КС-грамматика.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Алгоритм построения $\eps$-свободной грамматики}
    /{\later
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Замечание об алгоритме построения $\eps$-свободной грамматики}
    /{В результате применения алгоритма выше размер грамматики (т.е. число правил
    вывода) может вырасти экспоненциально.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {О циклах в $\eps$-свободной грамматике}
    /{В силу теоремы о существовании $\eps$-свободной грамматики можно
    считать рассматриваемую грамматику $\eps$-свободной. Тогда все циклы в ней
    получаются применением только цепных правил.},
    %
    {Алгоритм избавления от циклических правил}
    /{\later
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Лемма 4.1}
    /{Если грамматика G содержит цепные правила
    $A_1\then A_2,...\:,A_{n-1}\then A_n, A_n\then A_1$, то грамматика $G_0$,
    полученная из $G$ заменой нетерминалов $A_1,...,A_n$ на один нетерминал
    $A$ и удалением получившегося правила вида $A\then A$, эквивалентна $G$.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Предложение 4.2.}
    /{Любая КС-грамматика эквивалентна ацикличной КС-грамматике.
    \mnext В дальнейших преобразованиях (устранение левой рекурсии и др.)
    исходная грамматика считается уже ацикличной.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {О том, зачем нужны приведённые грамматики}
    /{\mnext "Мы рассматриваем грамматики как способ задания языка, т. е.
    задания множества цепочек над основным алфавитом, выводимых из аксиомы.
    Естественно, мы интересуемся эффективностью такого задания, в частности
    стараемся уменьшить размер грамматики (с сохранением желаемых свойств).
    Если грамматика содержит нетерминальный символ, из которого не выводима
    ни одна цепочка над основным алфавитом, то этот символ является бесполезным
    в плане порождения языка грамматикой. Так же бесполезен символ, который не
    встречается ни в одной цепочке, выводимой из аксиомы". Алгоритм построения
    приведённой грамматики есть алгоритм устранения бесполезных символов из
    исходной грамматики.\medskip},
    %
    {Комментарий к определению приведённой грамматики}
    /{\mnext Действительно, если правило $A \then X_1\:...\:X_n$ не участвует в выводе
    никакой терминальной цепочки, то либо символ A является недостижимым, либо
    некоторый символ $X_i$ - непроизводящим.},
    %
    {Почему цикличность грамматики это плохо}
    /{\mnext Цикличность является «плохим» свойством грамматики, поскольку одна и
    та же цепочка может иметь бесконечно много выводов (и деревьев вывода) в
    циклической грамматике, т. е. процесс вывода фиксированной цепочки никак не
    ограничен по числу шагов.},
    %
    {О том, откуда в грамматике берутся циклы}
    /{\mnext Циклы в грамматиках могут возникать из-за цепных правил (допустим,
    грамматика содержит правила $A\then B$, $B\then C$ и $C\then A$). Другой
    причиной появления циклов могут стать ε-правила. Например, наличие в
    грамматике правил $A\then BC$, $B\then CA$, $C\then \eps$ делает возможным
    цикл $A \thenn BC \thenn CAC \thenn AC \thenn A$.},
    %
    {Об алгоритме избавления от циклических правил}
    /{Алгоритм построения эквивалентной ацикличной грамматики основан на
    последовательном применении данной леммы до удаления всех циклов. Данный
    процесс конечен, так как при каждом применении леммы количество цепных
    правил в грамматике уменьшается, а при их отсутствии циклы невозможны
    (при преобразовании свойство грамматики быть $\eps$-свободной сохраняется).}
  }
\end{document}